
\section{Platzierung}
\label{sec:platziering}

\team{\textbf{1:} Daniel Dietrich, Moritz Zahorsky, Christian Buck.
  \textbf{2:} Ralf Thöhle, Paul Mallach}

Die Koordinaten der Transitionssysteme müssen berechnet werden.  Dazu muß
ein \emph{Graphplazierungsalgorithmus} entworfen und implementiert werden.
Die einzelnen Prozesse sowie ihre Zustände sollen möglichst ``schön''
dargestellt werden.



\subsubsection*{Schnittstelle}
Gui und Editor. Die Graphplatzierung darf von gescheckter Syntax ausgehen.
Was die Bedeutung der Koordinaten betrifft: siehe den entsprechenden
Abschnitt beim Editor (Abschnitt~\ref{sec:editor}). Da der Editor genau ein
Fenster pro Process bereitstellt, müssen nur diese vom Platzierungsgruppe
positioniert werde, nicht ganze Programme. Gui übernimmt die
Benutzerführung in eigener Regie (nur ein Prozess soll positioniert werden,
z.B., derjenige, dessen Fenster den Fokus hat), oder alle Prozesse sollen
positioniert werden.

Angebote: eine Methode \texttt{position\_process}, die einen Prozeß in
abstrakter Syntax nimmt und in mit Koordinaten zurückgibt. Ob dies
ebenfalls ein Objekt der abstrakten Syntax ist oder einer anderen
Datenstruktur, wurde noch nicht festgelegt (siehe die Diskussion im
Abschnitt~\ref{sec:editor} des Editors.)

Für den Anfang sei davon ausgegangen, daß alle Zustände \emph{gleich groß}
seien und Kanten bestenfalls gebogen.


\textbf{Erweiterungsmöglichkeiten:} Zustände verschiedener Größen,
Berücksichtigung der Größe der Labels etc.











%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "handout1"
%%% End: 
